**周以謙**，[台灣音樂工作者](../Page/台灣.md "wikilink")、戲曲演奏者、作曲家，[國立臺北藝術大學音樂研究所碩士畢業](../Page/國立臺北藝術大學.md "wikilink")，曾擔任[國立台灣藝術大學中國音樂學系和](../Page/國立台灣藝術大學.md "wikilink")[國立台灣戲曲學院兼任教師](../Page/國立台灣戲曲學院.md "wikilink")。現為國立傳統藝術中心音樂指導。

著作有《歌仔戲唱腔》（與[柯銘峰](../Page/柯銘峰.md "wikilink")、[陳孟亮合著](../Page/陳孟亮.md "wikilink")，1996年）、《宜蘭布馬陣－林榮春生命紀實》（與陳進傳等合著，2007年）等書。

碩士論文為《北管音樂藝人莊進才生命史研究》，指導教授為[顏綠芬](../Page/顏綠芬.md "wikilink")。其他單篇論文有〈淺談歌子戲音樂及七字調〉（在《北市國樂》第45期發表）、〈秋風辭音樂設計剖析－兼談台灣歌仔戲音樂的若干問題〉、（收在《2001年海峽兩岸歌仔戲研討會論文集》）、〈淺談歌仔戲器樂及創作〉（在《臺灣戲專學刊第5期》發表）、〈【七字調】調式理論與實踐〉（在《臺灣戲專學刊》第9期發表）等。

曾參加台北民族樂團，並曾在[中華民國陸軍的](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")[京劇團陸光劇隊做伴奏工作](../Page/京劇.md "wikilink")，後參加宜蘭縣立[蘭陽戲劇團樂團工作多年](../Page/蘭陽戲劇團.md "wikilink")，擔任樂團首席和劇團音樂設計，該團與[民視合作錄製的一系列歌仔戲](../Page/民視.md "wikilink")《錯配姻緣》、《連昇三級》、《打城隍》、《樊江關》（[石文戶編導](../Page/石文戶.md "wikilink")）、《陳三五娘》（[廖瓊枝編導](../Page/廖瓊枝.md "wikilink")）等大型舞台歌仔戲皆為其音樂設計兼領奏作品。

師從楊秉宗、蔡培煌學習[二胡](../Page/二胡.md "wikilink")，後隨[莊進才學習台灣](../Page/莊進才.md "wikilink")[北管戲和](../Page/北管.md "wikilink")[歌仔戲音樂藝術](../Page/歌仔戲.md "wikilink")，離開公營劇團後曾任職民營歌仔戲劇團「河洛」，並完成《秋風辭》、《戲弄傳奇》（兒童歌仔戲）、《台灣我的母親》（[李喬小說原著](../Page/李喬.md "wikilink")，歌仔戲現代戲）、《菜刀柴刀剃頭刀》、《太子回朝》、《鼠鬥龍爭》、《東寧王國》、《風起雲湧鄭成功》等大型舞台歌仔戲的音樂設計。

大型舞台歌仔戲音樂設計作品還有《石門八陣圖》、《青春美夢》（歌仔戲現代戲）、《幽月怪談》、《白頭吟》、《馬賢伏龍》、《貍貓換太子》、《蘭陵王》（與[柯銘峰合作](../Page/柯銘峰.md "wikilink")）、《孝子願》、《送親緣》、《周成過台灣》、《將軍寇》、《牛郎織女》、《阿育王》等。

電視歌仔戲音樂設計作品有《秦淮煙雨》([台灣公共電視](../Page/台灣公共電視.md "wikilink")）、《十五貫》（[台灣公共電視](../Page/台灣公共電視.md "wikilink")，舞台版改名《鼠鬥龍爭》）、《漢宮怨》（台灣[中視](../Page/中視.md "wikilink")）、《三進士》（中視）等。

北管戲音樂設計作品有《南天門》等。

黃梅戲音樂設計作品有《梁山伯與祝英台》、《秦香蓮》選段、《江山美人》選段等。

京劇音樂設計作品有《百年戲樓》、《關漢卿》、《背叛》、《卡拉山傳奇》等。

舞蹈音樂作品有高雄城市芭蕾《牡丹亭》、傳統藝術中心踩街舞蹈《鯽仔魚欲娶某》等。

[Category:台灣歌仔戲作曲家](../Category/台灣歌仔戲作曲家.md "wikilink")
[Category:台灣京劇琴師](../Category/台灣京劇琴師.md "wikilink")
[Category:台灣作曲家](../Category/台灣作曲家.md "wikilink")
[Category:國立臺北藝術大學校友](../Category/國立臺北藝術大學校友.md "wikilink")
[Category:國立臺灣藝術大學教授](../Category/國立臺灣藝術大學教授.md "wikilink")
[Category:二胡演奏家](../Category/二胡演奏家.md "wikilink")
[Category:國立臺灣戲曲學院教授](../Category/國立臺灣戲曲學院教授.md "wikilink")
[Category:周姓](../Category/周姓.md "wikilink")